Um método de coordenação visa facilitar a etapa de planejamento, mas a tentativa de construir uma abordagem independente de 
domínio esbarra nos problemas de escalabilidade e controle. Em domínios fortemente acoplados os agentes 
explicitamente necessitam cooperar para atingir os objetivos, uma vez que uma entidade não possui todas as capacidades 
requeridas para executar a tarefa. Por outro lado, em domínios fracamente acoplados, a coordenação pode ser flexibilizada uma vez 
que um único agente pode satisfazer sozinho todos ou um subconjunto dos objetivos.

Uma contribuição para a área de planejamento multiagente identificada na revisão de literatura (vide Capítulo 
\ref{cap:trabalhosCorrelatos}) é a combinação das características de verificação e transformação do problema. As análises da 
possibilidade de atingir os objetivos (teste de solução C2) e da necessidade de cooperação entre os agentes (análise de 
cooperação C3), quando realizadas em uma fase 
anterior ao processo de exploração do espaço de busca, pode apresentar uma diminuição do tempo de planejamento.

Uma vez que as condições necessárias para a solução do problema tenham sido identificadas e respeitem as restrições impostas, a 
transformação do MAP depende da seleção dos agentes (C4) e da alocação dos objetivos (C5). Considerando especialmente a atividade 
de 
alocação, sua utilização permite explorar técnicas de execução em paralelo, instanciando processos mais simples de 
planejamento para cada agente, considerando o fato que as plataformas computacionais possuem recursos limitados. Uma vez que as 
entidades devem analisar um problema menos complexo, com um conjunto menor de ações, restrições e efeitos, o tempo gasto para 
calcular um plano final ou parcial tende a ser menor. Em outras palavras, sistemas multiagentes fornecem a 
infraestrutura necessária para execução paralela. 

Portanto, a efetividade de um modelo de planejamento multiagente depende do desenvolvimento de métodos capazes de:

\begin{itemize}
 \item distribuir eficientemente o trabalho entre as entidades disponíveis; 
 \item garantir as condições de cooperação quando necessárias;
 \item coordenar as atividades utilizando uma quantidade de mensagens que permita a escalabilidade do modelo.
\end{itemize}

O modelo proposto visa tanto explorar as lacunas identificadas nos trabalhos correlatos quanto configurar uma 
contribuição e avanço para a área de planejamento multiagente. A Tabela \ref{tab:caracModelo}, apresenta a comparação 
das 
características do modelo com os trabalhos identificados. A flexibilização da entrada para permitir o uso de diversas 
linguagens para definição de domínio e problema não é tratada nesse trabalho para ajustar o escopo ao tempo disponível.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Contribuição e características do modelo proposto.}
 \begin{footnotesize}
  
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Trabalho} & \multicolumn{7}{c|}{Características} \\ \cline{2-8}
     & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & C6 & C7 \\ \hline
    \citet{cooperation} & - & - & \checkmark & \checkmark & - & Centralizada & Ignorada \\ \hline
    FMAP (\citet{fmap}) & - & - & - & - & - & Distribuída & Preservada \\ \hline
    MAPJA (\citet{mapja}) & - & - & - & \checkmark & \checkmark & Centralizada & Ignorada \\ \hline
    MADLA (\citet{madla}) & \checkmark & - & - & - & \checkmark & Centralizada & Preservada\\ \hline
    MAPR (\citet{mapr}) & - & - & - & - & \checkmark & Distribuída& Preservada\\ \hline
%     Moreira and Ralha\cite{bracis} & - & - & - & \checkmark & \checkmark & Centralizada & Ignorada\\ \hline
    \citet{bracis} & - & - & - & - & \checkmark & Centralizada & Ignorada\\ \hline
    \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8} LCMAP & - & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & Centralizada & \textit{Flexível} 
\\ \hline
  \end{tabular}
 \end{footnotesize}
 \label{tab:caracModelo}
\end{table}

\section{Visão Geral}
\label{sec:visaoGeral}

O modelo proposto baseia-se na transformação do problema de planejamento multiagente em um conjunto de instâncias 
mais simples. Conforme apresentado nas Figuras \ref{img:rovers} e \ref{img:logistics}, os diversos agentes podem ter objetivos 
alocados conforme suas capacidades. Por exemplo, no domínio \textit{rovers}, caso nenhum agente tenha a capacidade de fotografar, 
esse objetivo seria impossível de ser satisfeito. Da mesma, a ausência de agente do tipo avião no domínio \textit{logistics} 
inviabilizaria o transporte intermunicipal.

Embora essa técnica seja explorada em outros trabalhos (MAPR \cite{mapr},\cite{DOMAPS}, \cite{bracis_CNP}), a 
inovação que esta proposta apresenta é o fato de verificar a possibilidade de cada agente satisfazer os objetivos antes de 
dividi-los. 
Dessa forma, quando for possível, os agentes planejam e executam suas atividades de maneira independente, sob a coordenação de um 
agente central e responsável por alocar os objetivos e validar os planos calculados. Na impossibilidade da distribuição das 
tarefas, esse agente coordenador realiza o planejamento de forma centralizada com o intuito de diminuir o número de interações que 
seriam necessárias caso se assumisse uma estratégia distribuída para solução do problema.

Para facilitar o entendimento das características do modelo, a Figura \ref{fig:diagramaDeInteracao} apresenta a 
interação (a numeração nas conexões entre os elementos indica a ordem 
cronológica) entre os agentes e as etapas executadas desde a definição do problema de planejamento até a apresentação do plano, 
quando existir. Os detalhes de cada componente ilustrado nesse instante serão apenas introduzidos para tornar viável uma noção 
geral da solução proposta e portanto serão detalhados na Seção \ref{sec:modeloConceitual}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/diagramaDeInteracao.png}
  \caption{Interação entre agentes.}
  \label{fig:diagramaDeInteracao}
\end{figure}

Como uma das características do modelo é dividir as responsabilidades entre os agentes, sempre que isso for possível, cada agente 
deve analisar suas capacidades no intuito de descobrir quais objetivos ele é capaz de atingir de forma isolada, sem depender ou 
interagir com outros agentes. Dessa forma, uma premissa básica que foi definida no desenvolvimento do modelo é que um agente 
(planejador/executor) não deveria ter conhecimento da existência de outros agentes.
% Ainda durante essa segunda etapa de instanciação, cada agente processa seus dois arquivos de entrada 
% (domínio e problema) para verificar suas capacidades e determinar se tem condições de satisfazer os objetivos de forma completa ou 
% parcial. 
Ao final dessa fase de verificação (conexão 2 da Figura \ref{fig:diagramaDeInteracao}), cada agente tem bem definidos os 
seguintes itens:

\begin{itemize}
 \item Estado inicial ($I_{ag}$ da Tupla $\Pi$ descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP});
 \item Objetivos ($G_{ag}$ da Tupla $\Pi$ descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP});
 \item Objetivos que são alcançáveis individualmente, isto é, sem a necessidade de cooperação com outros agentes na fase de 
execução;
 \item Conjunto de operadores ($O_{ag}$ da Tupla $\Pi$ descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP});
 \item Predicados e variáveis de estado rígidas (Definição \ref{def:relacaoRigida}).
\end{itemize}

% Como partes de um sistema maior, os agentes devem trabalhar de maneira cooperativa sob um coordenação central que garanta uma 
% utilização eficiente dos recursos. Essa tarefa é desempenhada pelo coordenador que é responsável por selecionar os 
% agentes capacitados e então alocar os objetivos a eles. Entretanto, para poder executar sua função, é preciso que o 
% coordenador busque conhecer quais são os agentes que foram instanciados; essa atividade caracteriza a terceira etapa.

Em seguida, o coordenador consulta todos os agentes e unifica (conexões 3 e 4 da Figura \ref{fig:diagramaDeInteracao}) as 
informações para então formar a Tupla $\Pi$. 
% Ao final da quarta etapa, as capacidades e possibilidades de cada agente são conhecidas. 
A partir dessas informações o coordenador irá selecionar 
quais agentes  serão empregados no processo planejamento. 
% Nessa fase, apenas os elementos que são capazes de satisfazer pelo menos um objetivo do conjunto $G$ da Tupla $\Pi$ serão 
% considerados. Esse seleção visa diminuir o número de mensagens trocadas e consequentemente favorecer a escalabilidade do modelo. É 
% importante ressaltar que os elementos excluídos nessa etapa não são retirados do processo de forma definitiva; eles deixarão 
% de participar de etapa de designação de objetivos mas poderão ser reutilizados caso seja necessário adotar um planejamento 
% centralizado. 

Com os possíveis planejadores já selecionados, o coordenador inicia o processo de atribuição de objetivos seguindo duas 
estratégias que são definidas pelo usuário. Na primeira delas, o coordenador adota a técnica de balanceamento de carga, ou seja, 
cada agente receberá uma quantidade semelhante de objetivos. No modelo proposto, o conceito de carga desconsidera o 
tamanho\footnote{O tamanho de um plano $\pi=<a_1, a_2, \ldots, a_n>$ é igual ao número de operadores, ou seja, $n$.} do plano 
gerado para satisfazer os objetivos, assumindo como hipótese que quanto maior é o número de objetivos que o a gente deve 
satisfazer, maior será a quantidade de ações que ele deverá executar. A outra opção é a de economia de recursos na qual o 
coordenador buscará utilizar o menor número de agentes para atingir os objetivos. 
% Sendo assim, aqueles que possuírem os maiores 
% conjuntos de objetivos alcançáveis serão escolhidos primeiros seguindo uma seleção gulosa. 

% Quando a união dos conjuntos dos objetivos alcançáveis for igual ao conjunto $G$, isso indica que foi possível transformar o 
% problema original em várias instâncias individuais e mais simples (SAP). Caso contrário, um planejamento centralizado é executado.

Assim que todos objetivos tenham sido atribuídos aos seus responsáveis (conexão 5 Figura \ref{fig:diagramaDeInteracao}), 
cada agente iniciará o processo de planejamento de maneira individual e paralela. 
% Para tanto, cada agente utilizará a ferramenta definida no arquivo de entrada para tentar encontrar um plano que 
% satisfaça suas metas. Novamente, visando atingir um uso eficiente dos recursos, esses processos independentes que instanciam os 
% planejadores são paralelizados para aproveitar as arquiteturas de vários núcleos disponíveis nos computadores atuais. 

% Considerando que a transformação do problema foi plenamente satisfeita, o coordenador aguarda a resposta dos elementos 
% selecionados anteriormente através da qual os agentes informam os planos calculados ou se não obtiveram sucesso. 

O coordenador então valida os planos (conexão 6 da Figura \ref{fig:diagramaDeInteracao}), verificando se não existem 
concorrências de recursos e consequentemente os agentes podem executar suas ações de maneira totalmente coordenada, sem nenhum 
tipo de competição ou cooperação. 

% Caso algum agente relate insucesso ou verifique-se algum problema que impeça as execuções independentes, o coordenador descarta os 
% planos, caso os tenha recebido. Nessas condições ou quando for percebida a impossibilidade de transformação do problema,
% o coordenador busca o conjunto mínimo de agentes que oferece as condições para satisfazer os 
% objetivos e 
% então inicia o processo centralizado, considerando apenas esses elementos selecionados.

O processo de planejamento é finalizado quando o coordenador apresenta o plano final, seja fruto da união dos planos calculados 
de maneira independente e validados ou da resposta da execução centralizada, ou a mensagem que não existe solução para o problema 
nas condições definidas.

Por fim, retomando a questão da privacidade das informações, o modelo apresenta uma propriedade flexível. Por um lado, como os 
agentes planejadores/executores não dependem do conhecimento de outros agentes e caso o problema inicial seja totalmente 
transformado em instâncias individuais, a privacidade é considerada totalmente preservada, considerando como aceitável e 
necessário o fato do coordenador ser o único elemento que conhece informações de outros agentes, no caso o conjunto de objetivos 
alcançáveis. Cabe ressaltar que nessas condições, cada agente planejador desconhece tanto a existência de outros elementos do 
mesmo tipo quanto o estado do processo de planejamento executado por eles. Por outro lado, caso o planejamento seja realizado de 
forma centralizada, o coordenador utilizará também o conjunto de operadores dos agentes selecionados, possuindo assim um nível 
maior de informação do que a condição anterior. Dessa forma, mesmo que os demais agentes não compartilhem esse conhecimento entre 
si, a privacidade não é considerada preservada, entretanto tão pouco é totalmente ignorada. Por conseguinte, o modelo é 
considerado flexível.

No prosseguimento do trabalho o modelo proposto será identificado como \textit{Lightweight Coordenation Multiagent Planning 
(MAP)} por utilizar um processo de coordenação leve, no qual as interações entre os agentes ocorrem em instantes bem 
definidos e não a cada iteração da fase de planejamento.

\section{Modelo Arquitetural}
\label{sec:modeloConceitual}

O modelo proposto é composto por três camadas sendo que os agentes, tanto o coordenador quanto os executores/planejadores, são 
agrupados na camada central na qual toda coordenação e planejamento são realizados. Como foi apresentado na Seção 
\ref{sec:visaoGeral}, o usuário define as características dos agentes através de um arquivo de entrada que é recebido e 
processado pela \textit{camada de tratamento da entrada}. Na sequência, os agentes instanciados realizam as verificações de suas 
capacidades, informam ao coordenador e, se selecionados, informam os planos calculados. Caso as respostas sejam inválidas, um 
novo planejamento é realizado centralizadamente finalizando as atividades da \textit{camada de coordenação e planejamento}. Por 
fim, informações como planos, agentes empregados, número de ações e o tempo total de gasto para o planejamento são apresentados 
ao usuário pela \textit{camada de apresentação dos planos}.

Na Figura \ref{fig:modeloConceitual} são ilustradas as três camadas: tratamento de entrada, coordenação e planejamento, 
apresentação dos planos. Também na Figura \ref{fig:modeloConceitual} constam os componentes e as interações entre os 
agentes. 
A características dessas partes, bem como dos algoritmos empregados para execução de cada etapa são detalhados na sequência. Toda 
implementação foi realizada utilizando a linguagem de programação \textit{Python}\footnote{https://www.python.org/}

\begin{figure}[htp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/modeloConceitual.png}
 \caption{Modelo conceitual.}
 \label{fig:modeloConceitual}
\end{figure}

No modelo proposto, os agentes podem ser classificador como coordenador ou planejador/executador. No segundo caso, o papel 
planejador origina-se do fato que o mesmo pode ser incumbido de buscar uma solução para um subconjunto dos 
objetivos. Já o papelo executor advém da necessidade do agente executar uma sequência de ações que ele mesmo calculou ou que 
foi determinada pelo coordenador.

No modelo proposto, os agentes, com exceção ao coordenador, são caracterizados por três componentes principais: 
\begin{itemize}
 \item arquivo que descreve o domínio;
 \item arquivo que descreve o problema;
 \item planejador automatizado.
\end{itemize}

A descrição dos dois primeiros componentes (arquivo de domínio e de problema) segue o padrão \textit{Planning Domain Definition 
Language (PDDL2.1)}. Com relação ao terceiro componente, o uso de planejador automatizado permite ao agente deliberar sobre suas 
ações, garantindo-lhe autonomia e a capacidade de determinar uma sequência de ações que alcancem os objetivos a partir do estado 
inicial. 

A proposta segue algumas premissas do planejamento clássico. O conjunto de estados do ambiente é finito, totalmente observável e 
estático. Os efeitos das ações são determinísticos e instantâneos. O processo de planejamento é realizado \textit{offline}. 

Embora a linguagem PDDL2.1 suporte a disjunção de objetivos, o modelo proposto permite apenas a conjunção deles. Portanto, a 
ausência de anotações que caracterizem a condição dos objetivos (individual ou global) não causa nenhum prejuízo pois todos eles 
devem ser satisfeitos simultaneamente por um único estado. 

\subsection{Camada de tratamento da entrada}

A função dessa camada é receber o arquivo de entrada e a partir dele instanciar os agentes. Os elementos desse arquivo 
são definidos pelo usuário e o padrão utilizado é o \textit{JavaScript Object 
Notation (JSON)}\footnote{\url{http://www.json.org/json-pt.html}}, por ser um arquivo texto de simples escrita e leitura e 
independente de linguagem de programação.

A primeira a ser executada na utilização do modelo é o fornecimento das condições de contorno. Para tanto, a entrada do modelo é 
definida por um arquivo de entrada no qual são listados os elementos do SMA. Nesse arquivo, cada agente é 
definido por três elementos:

\begin{itemize}
 \item $agId$: elemento textual que identifica do agente;
 \item $domainPath$: arquivo PDDL de domínio;
 \item $problemPath$: arquivo PDDL de problema;
 \item $planejador$: planejador automatizado utilizado pelo agente;
\end{itemize}

Os Códigos \ref{inputRover} e \ref{inputLog} ilustram exemplos de arquivos de entradas 
compostos por três agentes que ilustram os problemas de planejamento \textit{rovers} e \textit{logistics}, respectivamente.
Ainda, os agentes descritos no arquivo de entrada são instanciados de maneira paralela, visto que nas operações de criação são 
independentes; portanto, tratá-las de maneira sequencial caracteriza um desperdício de recursos computacionais.

 \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption={Arquivo de entrada - logistics.},label=inputRover,basicstyle=\footnotesize]
{
"agentes": [
 {
  "agId":"rover0",
  "domainPath":"domainRovers.pddl",
  "problemPath":"p0.pddl",
  "planner":"ff"
 },
 {
  "agId":"rover1",
  "domainPath":"domainRovers.pddl",
  "problemPath":"p1.pddl",
  "planner":"ff"
 },
 {
  "agId":"rover2",
  "domainPath":"domainRovers.pddl",
  "problemPath":"p2.pddl",
  "planner":"ff"
 }]
}
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.49\textwidth}
  \begin{lstlisting}[caption={Arquivo de entrada - logistics.},label=inputLog,basicstyle=\footnotesize]
{
"agentes": [
 {
  "agId":"plane1",
  "domainPath":"domainPlane.pddl",
  "problemPath":"plane1.pddl",
  "planner":"ff"
 },
 {
  "agId":"truck1",
  "domainPath":"domainTruck.pddl",
  "problemPath":"truck1.pddl",
  "planner":"ff"
 },
 {
  "agId":"truck2",
  "domainPath":"domainTruck.pddl",
  "problemPath":"truck2.pddl",
  "planner":"ff"
 }]
} 
\end{lstlisting}
 \end{minipage}


% Os agentes são agrupados em uma lista de objetos cujos atributos são aqueles ilustrados nas Figuras 
% \ref{img:arquivoEntrada_rovers} e \ref{img:arquivoEntrada_Logistics}, ou seja, identificador, arquivos de domínio e problema, 
% planejador.

Nessa camada, as atividades realizadas são baseadas em componentes responsáveis por processar a entrada e por instanciar os 
agentes. No primeiro deles, cada objeto, que representa um agente, tem seus atributos identificados através do uso da biblioteca 
\textit{json}\footnote{\url{https://docs.python.org/3/library/json.html}} da linguagem Python. A partir desse ponto, os agentes 
são instanciados em processos independentes e de forma paralela utilizando a biblioteca 
\textit{multiprocessing}\footnote{\url{https://docs.python.org/3.6/library/multiprocessing.html}} a fim de aproveitar todos 
processadores disponíveis. Após todos elementos terem sido instanciados e suas capacidades terem sido analisadas, as informações 
são reagrupadas (\textit{join}) e então a camada disponibiliza o conjunto de agentes instanciados que será utilizado pela próxima 
camada. A Figura \ref{img:instanciaParalela} ilustra o processo de criação dos agentes de forma paralela

\begin{figure}[htp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{images/instanciaParalela.png}
 \caption{Paralelização do processo de instanciação dos agentes.}
 \label{img:instanciaParalela}
\end{figure}

Apesar dos agentes do tipo executor/planejador estarem apresentados na camada de coordenação e planejamento, seus componentes 
\textit{Parser} e \textit{Verificador} são utilizados durante a fase de instanciação dos agentes, portanto é interessante que 
eles sejam detalhados ainda nessa seção.

\subsubsection{Parser}
Os arquivos de domínio e problema que definem o agente são processados pelo \textit{parser} implementado pela 
biblioteca \textit{pddlpy}\footnote{\url{https://pypi.python.org/pypi/pddlpy/0.1.9}}. Essa ferramenta oferece uma interface 
simples para interagir com problemas de planejamento por possuir métodos para obtenção de informações como: estado inicial, 
objetivos, conjunto de modelos de ações, conjunto de pré-condições e efeitos dos operadores. 

No procedimento de instanciação dos agentes, seus arquivos PDDL são processados e todos possíveis predicados e variáveis de estado
são calculados considerando as definições do domínio e do problema. Cabe ressaltar que essa característica aprimora os 
\textit{parsers} comuns. Ambos elementos são gerados usando o produto cartesiano dos domínios de cada variável definida.

Apesar de ser facilmente codificado, essa estratégia implica em alguns efeitos colaterais porém nenhum deles prejudica a 
corretude do modelo. O cálculo do produto cartesiano 
% gera todos predicados e variáveis de estado possíveis, porém alguns deles 
pode definir estados que não serão atingidos durante o 
planejamento dependendo das condições de contorno do problema. Esses estados inalcançáveis não causam erros ou soluções 
incorretas, entretanto, eles demandam uma avaliação extra, afetando o tempo de resposta. O modelo proposto contorna essa questão 
através do uso de técnicas de execução paralela.

O Algoritmo \ref{alg:parser} ilustra as etapas executadas pelo \textit{parser}. Inicialmente, a partir dos arquivos de domínio 
e problema, o estado inicial, objetivos, objetos e modelos de ações são definidos nas Linhas 1, 2 e 3, respectivamente. 
O primeiro passo para geração do produto cartesiano é a definição dos objetos e tipos definidos no problema de planejamento. 
Essas informações são agrupadas, na Linha 4, na forma de um dicionário\footnote{Estrutura de dados que armazena pares (chave, 
valor) chamados itens.}, cuja chave é o tipo e o valor é um conjunto dos objetos desse mesmo tipo.

O laço da Linha 5 é responsável por iniciar o processo de instanciação dos operadores a partir dos modelos de ação. Para isso, o 
conjunto de parâmetros ($def(\alpha)$ da Definição \ref{def:acao}) de cada ação existente é consultado e organizado em pares 
($variavel,tipo$). Dessa forma, os domínios de cada variável são facilmente calculados a partir do dicionário previamente obtido.
Todas as combinações possíveis são geradas a partir do produto cartesiano do domínio das variáveis, exemplificado a seguir:
\begin{gather*}
    D(v_1) = \{A,B,C\}\\
    D(v_2) = \{D,E\}\\
    D(v_3) = \{F\}\\
    D(v_1) \times D(v_2) \times D(v_3) = \{(A,D,F),(A,E,F),(B,D,F),(B,E,F),(C,D,F),(C,E,F)\}
\end{gather*}

Essas combinações são então interpretadas pelo, laço da Linha 9, instanciando os operadores possíveis. A função 
$ground(configuracao)$, descrita na Linha 10, é responsável por substituir todas as referências às variáveis presentes nos 
conjuntos $pre(\alpha)$ e $eff(\alpha)$ pelos respectivos valores presentes na combinação em vigor. Ao final do processamento o 
conjunto de atributos de cada agente está disponível, isto é, estado inicial, objetivos e operadores.

\begin{algorithm}
 \caption{Parser}
%   \small
  \label{alg:parser}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require Arquivos de domínio e problema
    \Ensure Conjunto de atributos do agente
      \State $I_{agId} \gets $ estado inicial do agente $agId$
      \State $G_{agId} \gets $ objetivos do agente $agId$
      \State $Acoes_{agId} \gets $ modelos de ações do agente $agId$
      \State $Objs_{agId} \gets $ objetos e tipos do agente $agId$ \Comment{dicionário[tipo]=\{objetos\}}
      
      \For{$acao \in Acoes$}
	\For{$variavel, tipo \in parametros(acao)$}
	  \State $Dominio(variavel) \gets Objs_{agId}[tipo]$
	\EndFor
	\State $configuroes \gets Dominio(v_1) \times \ldots \times Dominio(v_n)$ \Comment{Produto cartesiano}
	\For {$configuracao \in configuracoes$}
	  \State $O_{agId} \gets O_{agId} \cup \{ground(configuracao)\}$ \Comment{Conjunto de operadores}
	\EndFor
      \EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Em virtude da exploração do paralelismo dos processos de instanciação dos agentes, a geração do conjunto dos operadores por cada 
agente é facilitado devido ao fato da análise ser realizada a partir dos modelos de ação de um único elemento, ao invés de 
considerar o conjunto de todos modelos. Essa característica é um exemplo do ganho obtido pela transformação do problema original 
em instâncias mais simples, no caso, menores.


\subsubsection{Verificador}

O centro da fase de verificação é representado pela análise da possibilidade de cada agente satisfazer o conjunto de objetivos. 
Inicialmente, cada agente avalia sua capacidade de atingir individualmente os objetivos. Para isso, a heurística 
\textit{delete-relaxation} é aplicada \cite{ghallab2016}. 

Basicamente, essa técnica explora o conjunto de ações disponíveis de um único agente, adicionando novos efeitos e nunca removendo 
os antigos. Por definição, ela retorna um valor que representa o custo para atingir um estado a partir de outro, entretanto nesse 
modelo o retorno é restrito aos valores $Verdadeiro$, quando é possível obter sucesso, e $Falso$, caso contrário. 

O Algoritmo \ref{alg:hff} ilustra como tal heurística foi implementada. Apesar de poder ser usado para verificar a possibilidade 
de atingir um estado a partir de outro, o algoritmo mantém fixa a origem, $I_{agId}$. Os operadores aplicáveis no estado inicial 
são então identificados (Linha 5) e o estado resultante dessa primeira iteração ($k \gets 1$) é igual a união dos estados 
relaxados gerados pela execução de todos esses operadores (Linha 7). O algoritmo é encerrado quando esse estado for exatamente 
igual ao anterior (Linha 8), o que significa que nenhum novo efeito foi adicionado, ou quando os objetivos forem satisfeitos, 
evitando assim uma nova iteração do laço (Linha 4).

\begin{algorithm}[htp]
 \caption{Verificação (heurística \textit{delete-relaxation} adaptada de \cite{ghallab2016})}
%   \small
  \label{alg:hff}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $O_{agId},I_{agId}, G$
   \Ensure $True$ ou $False$
   \State $\hat{s}_0 \gets I_{agId}$
   \State $A_0 \gets \emptyset$
   \State $k \gets 1$
   \While {$\nexists s\subseteq s_k$ que satisfaça $G$}
    \State $A_k \gets \{$todos operadores aplicáveis em $\hat{s}_{k-1}\}$
      \For {$a \in A_k$}
	\State $\hat{s_k} \gets \hat{s_k} \cup \{\gamma^{+}(\hat{s}_{k-1},a)\}$
      \EndFor
      \If{$\hat{s} = \hat{s}_{k-1}$}
	\Return $False$
      \EndIf
      \State $k \gets k + 1$
   \EndWhile
   \Return $True$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Apesar do fato dessa técnica transformar o problema original em uma instância menos restrita, ou mais relaxada, seu uso 
é capaz de fornecer informações importantes sobre a impossibilidade do agente atingir os objetivos. Em 
outras palavras, se um objetivo for inalcançável sob condições relaxadas, certamente ele também será em um contexto mais restrito.
Portanto, esse teste 
% de condições é capaz de verificar tanto se todas capacidades e objetos necessários estão disponíveis e portanto, 
verifica se é possível que exista uma sequência de ações capaz de atingir um estado que satisfaça todos objetivos. 

Um ponto importante a ser destacado é que o uso dessa heurística é destinado à análise da impossibilidade do problema ser 
solucionado. Nesse sentido, existe uma ligeira diferença entre ser possível e não ser impossível. O primeiro caso só é 
concretizado quando um plano é apresentado e isso é apenas realizado ao final da fase de planejamento. O foco da fase de 
verificação é, portanto, verificar se as condições necessárias para a solução estão disponíveis, ou seja, a presença de 
todas capacidades e objetos dos quais os objetivos dependem. 

O Algoritmo \ref{alg:hff} é utilizado pelo agente para identificar quais objetivos ele pode satisfazer individualmente. 
Através dele, o conjunto de metas é verificado de maneira total, isto é, se é possível atingir um estado no qual todos 
os literais descritos em $G_{agId}$ estão presentes. Sendo isso impossível, o agente verifica quais átomos ele é capaz de atingir 
e para isso ele testa um a um. O Algoritmo \ref{alg:checkGoal} ilustra esse roteiro de verificação no qual o cálculo da 
heurística é representado pela função \textit{hdr}.

\begin{algorithm}
 \caption{Determinação do conjunto de objetivos alcançáveis}
%   \small
  \label{alg:checkGoal}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $O_{agId},I_{agId}, G_{agId}$
   \Ensure Conjunto de objetivos alcançáveis
   \State $Objetivos \gets \emptyset $
   \If{$hdr(O_{agId},I_{agId}, G_{agId}) = True$}
    \State $Objetivos \gets G_{agId}$
   \Else
    \For {$g \in G_{agId}$}
      \If{$hdr(O_{agId},I_{agId}, \{g\}) = True$}
	\State $Objetivos \gets Objetivos \cup \{g\}$
      \EndIf
    \EndFor
   \EndIf
   \Return $Objetivos$   
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

% No modelo, o custo é considerado como o número de ações necessárias para satisfazer os objetivos, dado que é desejável um plano 
% com o menor tamanho possível. Entretanto, outras representações de custo tais como tempo ou consumo de recursos podem ser 
% exploradas. Um valor infinito significa que o agente não pode atingir o estado desejável sozinho, ou seja, apenas com suas ações. 
% Qualquer outro valor indica um valor heurístico do esforço do agente. 

Outra função importante da fase de verificação é a definição de quais predicados e variáveis de estado apresentam a propriedade 
de rigidez (Definição \ref{def:relacaoRigida}). Para tanto, o conjuntos de pre-condições e efeitos de cada modelo de ação são 
analisados com o intuito de identificar elementos que não são modificados. Da mesma forma que a verificação das capacidades é 
realizada em um cenário mais relaxado, a determinação dos elementos rígidos é feita de maneira a priorizar o desempenho, porém 
sem afetar a corretude. 

O Algoritmo \ref{alg:rigidez} ilustra como essa verificação é feita. Tal relaxamento é criado dado que a 
entrada do algoritmo é o conjunto de modelos de ações e não o de operadores. Por definição, o primeiro conjunto é menor posto que 
é formado por literais do tipo \textit{unground}, cabendo ao segundo item comportar todas as combinações do tipo \textit{ground}.
Dessa forma, o laço da Linha 4 considera apenas os elementos do primeiro conjunto, o que garante uma diminuição do espaço de 
análise. Os laços das Linhas 5-6 e 7-8 recuperam os átomos descritos nas pré-condições e efeitos, 
respectivamente, porém armazenando apenas os identificadores dos literais. O outro ponto que garante o relaxamento é 
justamente o fato de avaliar apenas esses identificadores ao invés dos átomos completos, apresentando como saída apenas a 
diferença entre os conjuntos (Linha 9). Essa operação garante que todos os literais que não estão no conjunto de 
efeitos são os que permanecessem inalterados.

Por analisar apenas os identificadores, o algoritmo retorna um conjunto de identificadores que possivelmente configurarão 
literais rígidos após a substituição das variáveis. A corretude é garantida dado que essa informação é verificada na fase de 
validação dos planos, na qual todos os átomos são do tipo \textit{ground} dado que compõem operadores.

\begin{algorithm}
 \caption{Determinação do conjunto de literais rígidos}
%   \small
  \label{alg:rigidez}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require Modelos de ação de $agId$
   \Ensure Conjunto de predicados e variáveis de estado rígidos
   \State $Acoes \gets$ modelos de ação
   \State $Precondicoes \gets \emptyset$
   \State $Efeitos \gets \emptyset$
   \For {$\alpha \in Acoes$}
    \For {$p \in pre(\alpha)$}
      \State $Precondicoes \gets Precondicoes \cup \{id(p)\}$ \Comment{$id(p)$ é o identificador do literal $p$}
    \EndFor
    \For {$e \in eff(\alpha)$}
      \State $Efeitos \gets Efeitos \cup \{id(e)\}$ \Comment{$id(e)$ é o identificador do literal $e$}
    \EndFor 
   \EndFor
   \Return $Precondicoes \setminus Efeitos$ \Comment{Diferença entre os conjuntos}
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ao final da verificação individual, cada agente conhece seu estado inicial, objetivos, operadores, predicados e variáveis de 
estado rígidos, e quais objetivos tem as condições de atingir individualmente.


\subsection{Camada de coordenação e planejamento}

A camada de coordenação e planejamento configura o núcleo do modelo pois é nela que as fases de transformação do problema, 
através das atividades de seleção de agentes e atribuição de objetivos, e de validação dos planos são realizadas. Além delas, a 
possibilidade de um processamento centralizado ser desempenhado pelo coordenador aumenta a importância dessa camada. 

\subsubsection{Analisador (MAP)}

A primeira atividade dessa camada é interação do coordenador com os demais agentes com o intuito de unificar as informações 
formando a Tupla $\Pi = <Ag,V,O,I,G>$, descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP}. Além disso, ele consulta os agente a fim de 
conhecer os objetivos alcançáveis por cada agente e literais rígidos.

A partir dessas informações, o coordenador analisa o problema de planejamento verificando se é possível transformá-lo em um 
conjunto de instancias mais simples (SAP). Nesse intuito, é verificado se a união dos conjuntos das metas atingíveis é igual ao 
conjunto de objetivos, conforme Equação \ref{eq:uniao}.

\begin{equation}
\label{eq:uniao}
 \bigcup\limits_{i=1}^{n}Objetivos_{ag_i} =  G
\end{equation}

Por definição, os conjuntos, união e $G$, só podem ser diferentes se existir algum objetivo que não seja alcançável por nenhum 
agente. Portanto, a comparação de suas cardinalidades ($\sharp$) é suficiente para verificar se a transformação é possível. 

Se $\sharp \bigcup\limits_{i=1}^{n}Objetivos_{ag_i} =  \sharp G$, o coordenador iniciará a etapa de seleção de agentes que 
indicará os candidatos que participarão do processo de atribuição. Caso contrário, ele assumirá uma postura centralizadora, 
tentando definir o conjunto mínimo de agentes que serão utilizados no planejamento. Esse teste, apesar de simples, é importante 
pois evita desperdício de tempo buscando candidatos e uma divisão de tarefas que não resultará na satisfação de todos objetivos.

\subsubsection{Selecionador de agentes}

A finalidade desse componente é identificar quais agentes são capazes de planejar e executar suas ações individualmente, sem a 
necessidade de cooperação de outros elementos. Para tanto, o coordenador analisa os conjuntos de objetivos alcançáveis de todos 
os candidatos. O elementos selecionados são aqueles que apresentam a possibilidade de satisfazer pelo menos uma meta, ou 
seja, conjuntos com cardinalidade ($\sharp$) maiores que 0 conforme apresentado na Equação \ref{eq:select}.
\begin{equation}
 \label{eq:select}
 candidatos = \{ag \in Ag| \sharp Objetivos_{ag}>0\}
\end{equation}

Essa seleção é baseada em uma análise qualitativa e não quantitativa. Após a fase de verificação, os agentes analisam quais 
objetivos eles podem alcançar, entretanto o possível custo associado não é computado pois a heurística (vide Algoritmo 
\ref{alg:hff}) foi modificada para retornar apenas valores referentes a sucesso e fracasso. Apesar dessa característica impedir
que os agentes sejam ordenados, do mais capacitado para o menos, ela não prejudica a transformação do problema posto que todos 
elementos escolhidos são capazes de atingir algum objetivo. 

\subsubsection{Atribuidor de objetivos a agentes}

Uma vez que os agentes que podem planejar isoladamente foram determinados, o coordenador inicia o processo de atribuição de 
objetivos a esses candidatos a fim de evitar que dois ou mais deles trabalhem em prol da mesma meta. 

O modelo pode executar a atribuição de duas maneiras distintas, porém antes de iniciar esse processo o coordenador verificar se é 
possível transformar o problema. Caso um único objetivo não seja atingido de maneira individual por qualquer agente, a fase de 
atribuição será finalizada e o planejamento centralizado será executado.

Na primeira opção de estratégia, ele alocará o menor número de agentes para a fase de planejamento, portanto, 
mesmo que todas entidades sejam capazes de atingir as metas, apenas uma delas será empregada. Nesse sentido, a economia dos 
recursos é o propósito principal e uma seleção gulosa (\textit{greedy}) é usada.

Já na opção de balanceamento de carga, o modelo explorará a técnica de \textit{round-robin} alocando de forma circular cada 
objetivo a um candidato, até que todos tenham sido atribuídos. Logo, o coordenador busca promover melhores condições para os 
agentes, assumindo a hipótese que o custo de planejamento é diretamente proporcional ao número de objetivos. O Algoritmo 
\ref{alg:assign} apresenta o processo de atribuição de objetivos aos agentes selecionados. 

\begin{algorithm}[htp]
 \caption{Atribuição de objetivos}
  \label{alg:assign}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $Estrategia, Candidatos, G$
   \Ensure Objetivos atribuídos aos candidatos
   \State $Atribuidos \gets \emptyset$
   \State $agente \gets $ primeiro agente
   \For {$ag \in Ag$}
    \State $Responsabilidade[ag] \gets \emptyset$ \Comment{Criação dos dicionários}
   \EndFor  
   \While {$\sharp Atribuidos < \sharp G$}
    \If {$Estrategia = Economia$} \Comment{Economia de recursos}
      \State $Candidatos \gets sort(Candidatos)$ \Comment{Ordem decrescente de $\sharp Objetivos_{agId}$)}
      \State $maxAgente \gets Canditatos.pop()$
      \State $Responsabilidade[maxAgente] \gets Objetivos_{maxAgente}$
      \For{$goal \in Objetivos_{agente}$}
	\For {$ag \in Ag\setminus\{maxAgente\}$}
	  \State $Objetivos_{ag} \gets Objetivos_{ag} \setminus \{goal\}$
	  \State $Atribuido \gets Atribuidos \cup \{goal\}$
	\EndFor
      \EndFor          
    \Else \Comment{Balanceamento de carga}
      \If{$\sharp Objetivos_{agente}$}
	\State $goal \gets Objetivos_{agente}.pop()$ \Comment{Remove o primeiro objetivo}
	\State $Responsabilidade[agente] \gets Responsabilidade[agente] \cup \{goal\}$
	\For {$ag \in Ag\setminus\{agente\}$}
	  \State $Objetivos_{ag} \gets Objetivos_{ag} \setminus \{goal\}$
	\EndFor
	\State $Atribuido \gets Atribuidos \cup \{goal\}$
      \EndIf
      \State $agente \gets $ próximo agente  
    \EndIf
   \EndWhile
   \Return $Responsabilidade$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Inicialmente são criados dicionários para cada candidato, sendo a chave o agente e o valor um conjunto vazio (Linhas 3-4). A laço 
de atribuição é executado enquanto o número de objetivos já delegados for menor que o total de objetivos e cada iteração, esses 
valores vão se aproximando (laço da Linha 5). Se a estratégia escolhida for a de economia de recursos, os candidatos são 
ordenados de forma decrescente da cardinalidade do conjunto de objetivos alcançáveis (Linha 7), o que garante uma escolha gulosa 
(\textit{greedy}). Em seguida, o primeiro elemento dessa sequência é retirado da condição de candidato (Linha 8 - função 
\textit{pop()}) e se torna responsável por seus objetivos. Se for desejado o balanceamento de carga, é verificado se existe algum 
elemento no conjunto $Objetivos$ do agente escolhido (Linha 15) e caso exista, um dos itens é retirado e atribuído a esse 
candidato. O próximo agente é então selecionado (Linha 21) e uma nova iteração é iniciada. Independente da estratégia escolhida, 
assim que um objetivo for atribuído a um candidato, ele é excluído do conjunto de metas alcançáveis dos demais agentes(Linhas 
10-12 e 18-19). Da mesma forma, a coleção de objetivos já designados é atualizada (Linhas 13 e 20). Ao final, os objetivos 
estarão alocados aos candidatos, separados pelas chaves do dicionário.

\subsubsection{Planejadores}

Uma premissa assumida no desenvolvimento desse modelo de planejamento multiagente é que seus componentes sejam modulares e 
substituíveis. Nesse contexto, cada agente descrito no arquivo de entrada define, de forma independente, o componente responsável 
para o planejamento automatizado. Na camada de coordenação e planejamento, esse componente está presente em todos agentes.

Após a fase de atribuição dos objetivos, cada agente inicia seu planejamento utilizando a ferramenta definida. Por se tratar de 
uma chamada a um programa externo, esse componente deve ser capaz de recuperar e processar a saída produzida, identificando o 
plano encontrado ou a falha. A única exigência existente em relação à escolha da ferramenta é que ela receba como entrada os 
arquivos de domínio e problema que definem o agente.

No caso do coordenador, o componente \textit{planejador} possui duas funções extras quando comparado àqueles presentes nos demais 
agentes. A primeira delas é que antes de invocar a ferramenta propriamente dita, ele precisa criar os arquivos PDDL a partir das 
informações oriundas dos agentes presentes na equipe selecionada. Nesse intuito, o coordenador constrói um arquivo de domínio, 
centralizando nele todos modelos de ação existentes, e um arquivo de problema, também centralizado, contendo a união das 
percepções iniciais. A outra função é a capacidade de interagir com o componente \textit{conjunto mínimo de agentes} e solicitar 
uma nova equipe sempre que o planejamento utilizando o antigo time resultar em falha. Essa atualização da equipe pode 
retornar uma coleção de elementos diferentes mas na mesma quantidade ou um conjunto maior.

A última tarefa do componente
% , independente do tipo de agente a que pertença, 
é reproduzir a partir da informação textual 
consumida da ferramenta (plano) a sequência de operadores com seus conjuntos de pré-condições e efeitos. Essa transformação é 
importante porque o \textit{validador de planos} depende da estrutura de dados definida e usada nas diversas fases do modelo, 
logo uma informação que não respeita tal padrão causará erros.


\subsubsection{Validador de planos}

Uma vez que os agente que receberam objetivos tiverem calculado seus planos, esses devem ser validados para determinar se 
realmente podem ser executados de forma paralela e totalmente independente. A maneira utilizada para essa análise foi baseada em 
\citet{petrinets}, trabalho no qual é apresentado um modelo do comportamento dos agentes baseado nas transições causadas por seus 
operadores. Em suma, essa análise verifica se dois ou mais planos possuem interseções nos conjuntos de pré-condições e efeitos de 
seus operadores, o que indica que existe alguma concorrência ou competição entre eles.

O trabalho de \citet{petrinets} formaliza a independência de dois planos de acordo com Definição \ref{def:independencia}.
\begin{defn}
\label{def:independencia}
 Dois planos $\pi_1$ e $\pi_2$ são independentes se e somente se \\
 \begin{center}
    $(^*\delta_{\pi_1} \cup \delta_{\pi_1}^*) \cap (^*\delta_{\pi_2} \cup \delta_{\pi_2}^*) = \emptyset$, onde:\\
    $^*\delta_\pi = \bigcup\limits_{i=1}^{n}pre(op_i)|op_i\in \pi = \{op_1,\ldots,op_n\}$, \\
    $\delta_\pi^* = \bigcup\limits_{i=1}^{n}eff(op_i)|op_i\in \pi = \{op_1,\ldots, op_n\}$
 \end{center}
\end{defn}

O Algoritmo \ref{alg:validate} ilustra o processo de validação dos planos. O laço da Linhas 1-12 responde pela determinação dos 
conjuntos formados a partir da união de todos literais presentes nas pré-condições ($^*\delta_{\pi}$) e efeitos 
($\delta_{\pi}^*$) dos operadores dos planos de cada agente. Nesse ponto, apenas átomos cujos identificadores não estão 
presentes no conjunto de literais rígidos, identificado ao final da fase de verificação, são adicionados. Aqueles que apresentam 
rigidez são desconsiderados porque não são alterados e portanto são no máximo lidos como pré-condições, como por exemplo para 
definir um cenário. Em seguida, os agentes planejadores serão combinados dois a dois (Linha 16) para então seus planos serem 
verificados segundo a interseção dos átomos acessados ou alterados. Cada uma dessas comparações é armazena para determinar se 
existe algum par de planos que não pode ser executado paralelamente (Linhas 19 e 20). Existindo uma dupla de planos que são 
independentes, todos planos que foram recebidos são desconsiderados e então o planejamento centralizado é iniciado.

\begin{algorithm}
 \caption{Validação de planos}
  \label{alg:validate}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require Agentes selecionados, planos
   \Ensure $True$ se o planos podem ser executados em paralelo. $False$, caso contrário
   
   \For {$ag \in$ Agentes selecionados }
    \State $plano \gets planos[ag]$
    \State $precondicoes \gets \emptyset$
    \State $efeitos \gets \emptyset$
    \If{$plano \neq Nulo$}
      \For {$op \in plano$}
	\For{$p \in pre(op)$}
	  \If{$id(p) \neq rigido$}
	    \State $precondicoes \gets precondicoes \cup \{p\}$
	  \EndIf
	\EndFor
	\For{$e \in eff(op)$}
	  \If{$id(e) \neq rigido$}
	    \State $efeitos \gets efeitos \cup \{e\}$
	  \EndIf
	\EndFor
      \EndFor
    \State $tokens[ag] \gets precondicoes \cup efeitos$
    \Else
      \Return $False$ \Comment{Um agente não conseguiu encontrar um plano}
    \EndIf
   \EndFor
   
   \State $duplas \gets combinacoes(agentes, 2)$ \Comment{Combinações de agentes dois a dois}
   \State $comparacoes \gets$ [ ]
   \For {$dupla \in duplas$} \Comment{$dupla = (agente1, agente2)$}
    \State $comparacoes.append(tokens[dupla[agente1]] \cap tokens[dupla[agente2]])$
   \EndFor
   \If {$\exists c \in comparacoes | c \neq \emptyset$}
    \Return $True$
   \Else
    \Return $False$
   \EndIf
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Conjunto mínimo de agentes} 

O coordenador pode começar o processo de determinação do conjunto mínimo de agentes seja porque os planos calculados 
individualmente tenham sido considerados inválidos ou porque a transformação (seleção e atribuição) do problema original não foi 
efetuada.

Nessa etapa são organizadas equipes, inicialmente com apenas dois agentes, e a possibilidade dos objetivos serem atingidos é 
analisada usando a heurística \textit{delete-relaxation} (Algoritmo \ref{alg:hff}). Ao contrário da fase de verificação executada 
pelos agentes, quando 
apenas os próprios operadores são utilizados, nessa fase o coordenador avalia as opções de todos membros da equipe. 

O Algoritmo \ref{alg:hff2} apresenta o roteiro de definição da menor equipe com condições de satisfazer o conjunto $G$. 
Inicialmente, um conjunto de dois agentes aleatoriamente escolhidos é definido (Linha 1). O função \textit{HDRCENTRALIZADA} 
(Linhas 8 - 20) funciona da maneira semelhante a do Algoritmo \ref{alg:hff}, apenas com a diferença de utilizar um conjunto de 
operadores oriundos de todos membros da equipe (Linhas 13 e 14), o que aumenta o número de atualizações dos estados 
relaxados (linha 16). A cada iteração do laço principal (Linhas 2-6), cada equipe é analisada e toda vez que um fracasso for 
indicado (Linha 5), o conjunto é atualizado através da troca dos agentes ou pelo aumento do 
tamanho do time. O algoritmo é encerrado quando uma equipe apresentar condições favoráveis (Linhas 3 e 4) ou quando todas 
combinações forem avaliadas sem sucesso.

\begin{algorithm}
 \caption{Conjunto mínimo de agentes}
  \label{alg:hff2}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $I, G$
   \Ensure $True$ ou $False$
   \State $equipe \gets$ dois agentes escolhidos aleatoriamente
   \While{$tamanho(equipe)\neq \sharp Ag $}
    \If{$hdrCentralizada(I, G, equipe) = True$}
      \Return $equipe$
    \Else
      \State $atualiza(equipe)$
    \EndIf
   \EndWhile
   \Return $False$
   
    \Function{hdrCentralizada}{$I, G, equipe$}
      \State $\hat{s}_0 \gets I_{agId}$
      \State $A_0 \gets \emptyset$
      \State $k \gets 1$
      \While {$\nexists s\subseteq s_k$ que satisfaça $G$}
	\For{$ag \in equipe$}
	  \State $A_k \gets \{$todos operadores $\in O_{ag}$ aplicáveis em $\hat{s}_{k-1}\}$
	    \For {$a \in A_k$}
	      \State $\hat{s_k} \gets \hat{s_k} \cup \{\gamma^{+}(\hat{s}_{k-1},a)\}$
	    \EndFor
	\EndFor
	\If{$\hat{s} = \hat{s}_{k-1}$}
	  \Return $False$
	\EndIf
	\State $k \gets k + 1$
      \EndWhile
      \Return $True$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Camada de apresentação dos planos}

Essa camada é mais simples do modelo por ter como função apenas a apresentação dos planos ao usuário. Os planos calculados por 
cada agente, oriundos do sucesso da transformação de um problema MAP para vários SAP, são listados separadamente. No caso do 
planejamento centralizado, além da sequência de operadores, é indicado o número de agentes utilizados, isto é, o conjunto 
mínimo que foi necessário para obter sucesso. Em ambos os casos, o tamanho dos planos e o tempo total gasto na execução de todo 
modelo são apresentados.

Os Códigos \ref{saidaLog} e \ref{saidaRover} ilustram exemplos de execuções do modelo e das informações 
apresentadas.

% \begin{figure}[htp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/planoRover.png}
%  \caption{Exemplo de saída para o caso \textit{rovers}.}
%  \label{img:planoRover}
% \end{figure}
% 
% \begin{figure}[htp]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/planoLogistics.png}
%  \caption{Exemplo de saída para o caso \textit{logistics}.}
%  \label{img:planoLogistics}
% \end{figure}

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de saída - logistics.},label=saidaLog,basicstyle=\footnotesize]
Plano multi-agente:
Agentes empregados: 3
  loadTruck ['POS2', 'OBJ21', 'TRUCK2']
  loadTruck ['POS2', 'OBJ23', 'TRUCK2']
  driveTruck ['APT2', 'POS2', 'TRUCK2', 'CIT2']
  unloadTruck ['APT2', 'OBJ21', 'TRUCK2']
  unloadTruck ['APT2', 'OBJ23', 'TRUCK2']
  loadTruck ['POS1', 'OBJ13', 'TRUCK1']
  loadTruck ['POS1', 'OBJ11', 'TRUCK1']
  flyPlane ['APT2', 'PLANE1', 'APT1']
  loadPlane ['APT2', 'OBJ21', 'PLANE1']
  loadPlane ['APT2', 'OBJ23', 'PLANE1']
  flyPlane ['APT1', 'PLANE1', 'APT2']
  unloadPlane ['APT1', 'OBJ21', 'PLANE1']
  unloadPlane ['APT1', 'OBJ23', 'PLANE1']
  driveTruck ['APT1', 'POS1', 'TRUCK1', 'CIT1']
  loadTruck ['APT1', 'OBJ21', 'TRUCK1']
  loadTruck ['APT1', 'OBJ23', 'TRUCK1']
  unloadTruck ['APT1', 'OBJ13', 'TRUCK1']
  unloadTruck ['APT1', 'OBJ11', 'TRUCK1']
  driveTruck ['POS1', 'APT1', 'TRUCK1', 'CIT1']
  unloadTruck ['POS1', 'OBJ21', 'TRUCK1']
  unloadTruck ['POS1', 'OBJ23', 'TRUCK1']
Total de acoes: 21
Terminado com  0.3196847438812256 segundos
\end{lstlisting}

 \begin{landscape} 
\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de saída - rovers.},label=saidaRover,basicstyle=\tiny]
Agente rover1
 Goals: {('communicated_rock_data', 'waypoint2'), ('communicated_rock_data', 'waypoint3')}
 Plano:
  navigate ['ROVER1', 'WAYPOINT3', 'WAYPOINT2']
  sample_rock ['ROVER1', 'ROVER1STORE', 'WAYPOINT2']
  communicate_rock_data ['GENERAL', 'WAYPOINT2', 'WAYPOINT3', 'ROVER1', 'WAYPOINT2']
  drop ['ROVER1', 'ROVER1STORE']
  navigate ['ROVER1', 'WAYPOINT2', 'WAYPOINT3']
  sample_rock ['ROVER1', 'ROVER1STORE', 'WAYPOINT3']
  navigate ['ROVER1', 'WAYPOINT3', 'WAYPOINT0']
  communicate_rock_data ['GENERAL', 'WAYPOINT0', 'WAYPOINT3', 'ROVER1', 'WAYPOINT3']
  Total de acoes: 8
Agente rover2
  Goals: {('communicated_soil_data', 'waypoint1'), ('communicated_soil_data', 'waypoint4')}
  Plano:
   sample_soil ['ROVER2', 'ROVER2STORE', 'WAYPOINT4']
   communicate_soil_data ['GENERAL', 'WAYPOINT4', 'WAYPOINT3', 'ROVER2', 'WAYPOINT4']
   navigate ['ROVER2', 'WAYPOINT4', 'WAYPOINT0']
   drop ['ROVER2', 'ROVER2STORE']
   navigate ['ROVER2', 'WAYPOINT0', 'WAYPOINT1']
   sample_soil ['ROVER2', 'ROVER2STORE', 'WAYPOINT1']
   navigate ['ROVER2', 'WAYPOINT1', 'WAYPOINT0']
   communicate_soil_data ['GENERAL', 'WAYPOINT0', 'WAYPOINT3', 'ROVER2', 'WAYPOINT1']
   Total de acoes: 8
Agente rover0
  Goals: {('communicated_image_data', 'objective0', 'high_res'), ('communicated_rock_data', 'waypoint4')}
  Plano:
   calibrate ['OBJECTIVE0', 'ROVER0', 'CAMERA0', 'WAYPOINT2']
   navigate ['ROVER0', 'WAYPOINT2', 'WAYPOINT0']
   navigate ['ROVER0', 'WAYPOINT0', 'WAYPOINT4']
   take_image ['HIGH_RES', 'ROVER0', 'CAMERA0', 'OBJECTIVE0', 'WAYPOINT4']
   communicate_image_data ['WAYPOINT4', 'ROVER0', 'OBJECTIVE0', 'WAYPOINT3', 'HIGH_RES', 'GENERAL']
   sample_rock ['ROVER0', 'ROVER0STORE', 'WAYPOINT4']
   communicate_rock_data ['GENERAL', 'WAYPOINT4', 'WAYPOINT3', 'ROVER0', 'WAYPOINT4']
   Total de acoes: 7
Estatisticas finais:
Total de agentes: 3
Total de acoes: 23
Terminado com  0.7851569652557373 segundos
\end{lstlisting}
\end{landscape}

